\documentclass[a4paper, 10pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[cm]{fullpage}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[unicode=true,
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=false]
 {hyperref}
\usepackage{braket} % for \braket, \set and \Set
\usepackage[russian]{babel}

\lstset{
  language=c++,
  basicstyle=\ttfamily \scriptsize,
  lineskip={-1.5pt},
  columns=fixed,
  basewidth=0.5em,
  keywordstyle=\bfseries\color{blue!60!black},
  commentstyle=\itshape\color{gray!80!black},
  identifierstyle=\color{violet!60!black},
  stringstyle=\color{orange},
  frame=single,
  numbers=left
}


\begin{document}

\title{Метод Гомори решения целочисленных задач линейного программирования}
\author{Фёдор Алексеев, студент 394 группы ФИВТ МФТИ}

\maketitle

\section{Описание метода}

Рассмотрим задачу целочисленного программирования в следующей форме (Standard form):

\begin{equation*}
  c^T \to \max, A\bar x = \bar b, \bar x \ge 0, x_i \in \mathbb{Z}
  % \label{form}
\end{equation*}

Метод предлагает решать эту задачу методами линейного программирования, такими, как
симплекс-метод, убрав ограничение $x_i \in \mathbb{Z}$,
затем вводить дополнительные ограничения для устранения дробной части решения
и решать по новой, пока мы не получим целочисленного решения.

Итак, пусть симплекс-метод выдал нам оптимальное решение системы уравнений вида

\begin{equation*}
  x_i + \sum_{j=1}^m a_{i,j}x_j= b_i,
\end{equation*}
где $x_i$~-- базисная переменная, а $x_j$~-- небазисная. Перепишем это уравнение,
перенеся целые части входящих в него членов на левую сторону, а дробные~-- на правую:

\begin{equation*}
  x_i+\sum \lfloor a_{i,j} \rfloor x_j - \lfloor b_i \rfloor  = b_i - \lfloor b_i \rfloor - \sum ( a_{i,j} -\lfloor a_{i,j} \rfloor) x_j.
\end{equation*}

Для всякой целой точки, удовлетворяющей условиям, выражение в правой части полученного
уравнения меньше $1$, выражение же в левой части, несомненно, является целым числом.
Поэтому их истинное общее значение обязано быть меньше или равно $0$.
Таким образом, неравенство

\begin{equation*}
  b_i - \lfloor b_i \rfloor - \sum ( a_{i,j} -\lfloor a_{i,j} \rfloor) x_j \le 0
\end{equation*}
обязано быть выполнено для всякой целочисленной точки, удовлетворяющей имеющимся
ограничениям. Более того, в любом базисном решении небазисные переменные равны нулю,
и тогда если для базисного решения $x$ выбрать $i: x_i \not\in \mathbb{Z}$, то

\begin{equation*}
  b_i - \lfloor b_i \rfloor - \sum ( a_{i,j} -\lfloor a_{i,j} \rfloor) x_j = b_i - \lfloor b_i \rfloor > 0.
\end{equation*}

Таким образом, осталось только добавить вспомогательную переменную $x_k$ и наложить
следующее дополнительное ограничение~-- ``отсечение'':

\begin{equation*}
  x_k + \sum (\lfloor a_{i,j} \rfloor - a_{i,j}) x_j = \lfloor b_i \rfloor - b_i,\, x_k \ge 0,\, x_k \in \mathbb{Z}.
\end{equation*}


\section{Комментарии к реализации}

Минималистичная реализация на C++11 основана на книге Э.\,М.~Галеева и
В.\,М.~Тихомирова <<Оптимизация>> и избранных статьях английского раздела Википедии.
Непосредственно код алгоритма Гомори можно найти в листинге 2 в функции
\texttt{optimization::optimize\_integer}.

\section{Исходный код}
\newcommand{\includecode}[1]{\lstinputlisting[caption=#1]{#1}}

\includecode{simplex.h}
\includecode{simplex.cc}
\includecode{matrix.h}
\includecode{matrix.cc}
\includecode{main.cc}

\end{document}


